% !TeX encoding = ISO-8859-1
\chapter*{Management Summary}
\label{chap:managementSummary}

% Abstract (eingeben):
%---------------------------------------------------------------------------

Diese Arbeit bietet einen Überblick über das Betriebssystem Zephyr mit Schwerpunkt auf Technologien, Protokolle und Anwendungsfragen. Das Zehphyr Beriebssystem ist speziell für das Internet der Dinge(IoT), welches durch die neuesten Entwicklungen in den Bereichen RFID, intelligente Sensoren, Kommunikationstechnologien und Internet-Protokolle schnell wächst, entwickelt worden. Die Grundvoraussetzung ist, dass intelligente Sensoren direkt ohne menschliches Engagement zusammenarbeiten, um eine neue Klasse von Anwendungen zu liefern. Die aktuelle Revolution in den Bereichen Internet, Mobile und Machine-to-Machine (M2M) ist die erste Phase des IoT. In den kommenden Jahren wird erwartet, dass die IoT diverse Technologien überbrückt, um neue Anwendungen durch die Verbindung von physischen Objekten zur Unterstützung intelligenter Entscheidungsfindung zu ermöglichen.  Die Linux Foundation hat mit dem Projekt Zephyr mit der Entwicklung eines Echtzeit-Betriebssystems für das Internet der Dinge (IoT) begonnen. Zephyr ist ein Open-Source-Betriebssystem mit dem Ziel ein solides OS für IoT Geräte mit geringen Ressourcen bereitzustellen. Es nutzt eine echtzeitfähige Kombination aus Nano- und Microkernel. Im Gegensatz zu einem Linux Kernel benötigt Zephyr nur zwischen 8 und 512 KByte an Arbeitsspeicher.  Aktuell werden folgenden Plattformen unterstützt: x86, ARM und ARC.

Dieses Arbeit beginnt mit einem horizontalen Überblick über die Zehphyr Beriebssystem. Anschliessend wird detailiert der Aufbau und die Ziele des Betriebsysstems erläutert und einen Überblick über einige technische Details,wie z.B. Technologien, Protokolle und Anwendungen ermöglicht. Im Vergleich zu anderen Berichten, sofern diese schon vorliegen in diesem Bereich, ist es unser Ziel, eine umfassendere Zusammenfassung der wichtigsten Protokolle und Anwendungsprobleme zu bieten, damit Forscher und Anwendungsentwickler einen schnellen Überblick über die gewünschten Funktionalitäten erhalten. Des Weiteren bieten wir auch einen Überblick über einige andere RTOS an, um die Vor- und Nachteile des Zephyr Betriebssystems besser auf zu zeigen. Ausserdem schrieben wir eine Anleitung wie genau mau nund unsere verwendetes Noridc Eval-Board in betrieb nehmen kann und wie unsere Applikation aufgebauen ist und wie man sie bedient. Das Ziel der Arbeit
war, mit dem neuen Betreibsystem Zephyr Erfahrungen zusammeln. Evaluieren, welches Betriebssystem sich am besten für das Internet der Dinge (IoT) und die passenden Sensorknoten eignet, um diese Erkenntnisse in späteren Projekten der Berner Fachhochschule einsetzen zu können.

 

