% !TeX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung}

Für das Modul ''Projektarbeit und System Engineering BTE551'' wird ein Projekt bearbeitet. Das Projekt wurde während der unterrichtfreien Zeit ausgeschrieben und den jeweiligen Studierenden zugewiesen. Das Ziel dieser Arbeit ist die Studierenden mit Projektarbeiten vertraut zu machen.

Im Rahmen der Projektarbeit des 5. Semesters realisiert dieses Projekt einen Vergleich zwischen dem Zephyr-Betriebssystem und ähnlichen Betriebssysteme wie FreeRTOS, RIOT, Contiki usw. Ausserdem sollen die Fähigkeiten des Zephyr-ROTS in bestehender Form ausgetestet werden. Spezielle Beachtung soll den für das Internet der Dinge wichtigen Kommunikationsprotokollen wie BLE und Near Field Communication (NFC) getestet werden. Anschliessend sind geeignete Boards für das Betriebssystem Zephyr zu evaluieren. Des Weiteren sollen die zwei unterschiedlichen Kernel des Zephyr-Betriebssystems verglichen werden. Zu Demonstrationszwecken soll am Schluss mit dem ausgewählten Board eine kleine Demo-App entwickelt werden.

Man möchte mit dem neuen Betreibsystem Zephyr Erfahrungen sammeln. Evaluieren, welches Betriebssystem sich am besten für das Internet der Dinge (IoT) und die passenden Sensorknoten eignet, um diese Erkenntnisse in späteren Projekten einsetzen zu können.

Mit diesem Projekt soll intern das Know-how für das Zephyr-Open-Source-Betriebssystem, welches ein solides OS für IoT Geräte mit geringen Ressourcen bereitstellt und eine echtzeitfähige Kombination aus Nano- und Microkernel nutzt, ausgebaut werden. Das gesammelte Wissen wird dem Fachbereich Elektrotechnik für den Unterricht zur Verfügung gestellt. Eine weitere Kundenanforderung ist es, dass wir bei unserer Projektarbeit nur Open-Source Software und Softwaretools verwenden, somit möchten wir unser Wissen auch der Open-Source-Community zur Verfügung stellen.


