% !TeX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Fazit}
\label{chap:fazit}

\section{Vergleich Ist/Soll}

Wir sind mit dem erreichten Resultat zufrieden. Unsere Arbeit bietet einen horizontalen Überblick über das Zephyr-Betriebssystem. Ausserdem konnte eine detaillierter Beschrieb des Aufbaus und der Ziele des Betriebssystem erläutert werden. Zudem wird ein Überblick über einige technische Details, wie z.B. Technologien, Protokolle und Anwendungen gewährt. Im Vergleich zu anderen Berichten, sofern diese schon vorliegen in diesem Bereich, konnten wir unser Ziel, eine umfassendere Zusammenfassung der wichtigsten Protokolle und Anwendungsprobleme bieten, damit Forscher und Anwendungsentwickler einen schnellen Überblick über die gewünschten Funktionalitäten erhalten. 

Des Weiteren bieten wir auch einen Überblick über einige andere RTOS an, um die Vor- und Nachteile des Zephyr Betriebssystems besser auf zu zeigen. Ausserdem schrieben wir eine Anleitung. Wie genau man unser verwendetes Noridc Eval-Board in Betrieb nehmen kann. Zu dieser Anleitung wurde zusätzlich ein Skript geschrieben, welches des Einstieg erleichtern soll. Ausserdem wurde weiteres Skript geschrieben, welches ein Beispielprojekt für das Zephyr-Betriebssystem generiert, damit ein Anwender gerade sein erstes Programm für Zephyr entwickeln kann.

Eine weiteres Ziel das wir uns für die Projektarbeit gesteckt haben ist die Entwicklung einer Demonstrationsapplikation für Zephyr, welche als Beispielprojekt für Neuentwicklungen dienen kann. Im Verlaufe der Projektarbeit musste das Pflichtenheft dieser Demoapp leider abgespeckt werden. Das Zephyr-OS war zur Zeit der Durchführung der Projektarbeit unter aktiver Entwicklung. Auch die Unterstützung des nrf52 Development Kits beschränkte sich grösstenteils auf Bluetooth und Wireless. Die Dokumentation aller weiteren Funktionalitäten für das Board ist noch nicht vorhanden, was Entwicklungsarbeiten enorm erschwert. Die Ursache ist damit zu begründen, dass das Board wegen der proprietären Toolchain vom Buildsystem noch nicht vollständig unterstützt ist. Das bedeutet dass zur Entwicklung Tools wie Eclipse nur beschränkt einsetzbar sind.
Im Rahmen der Projektarbeit haben wir daher ein Shellscript geschrieben welche die oben genannten Funktionalitäten mit bringt. Eine Anpassung des Makefiles des Zephyr Build-Systems wäre wünschenswert und würde den Support der Produktepalette von Nordic ganz sicher vorantreiben. Dies hätte jedoch den von uns gesteckten Rahmen der Arbeit gesprengt, daher haben wir uns auf die Entwicklung des Shellscripts begrenzt.
Als Demonstrationsapplikation dient momentan das Eddystone Beacon Example des Zephyrprojektes. Das Beispielprogramm wurde jedoch fürs nRF52 Board angepasst und in ein eigenes Projekt umgewandelt. Weiter entwickelten wir eine "Hello World" Applikation welche vom nrf52dk-zephyr-tool beim Anlegen eines neuen Projektes generiert wird. Diese Applikation zeigt die Verwendung der GPIOs des Boards. 
Die gesammelten Erfahrungen können in späteren Projekten der Berner Fachhochschule bestimmt gut gebraucht werden. Als Schlussbetrachtung kann gesagt werden, dass das Projekt eine gewisse Herausforderung war. Viele Teile des Zephyr-Projektes sind noch nicht Dokumentiert und es bedurfte bis zu einem gewissen Grad Reverse Engineering und Trial-And-Error um beispielsweise die richtigen Kernelkonfigurationen zu finden, damit die Software auf unserem Board läuft. Nichtsdestotrotz war es ein sehr interessantes und abwechslungsreiches Projekt. 

\section{Wünschenswerte Erweiterungen}

Wünschenswert wäre sicher die Erweiterung des Makefiles um das nRF52 Board besser zu unterstützen. Weiter sollte man sich vertiefter mit der Entwicklung von Sensortreibern auseinandersetzen. Zephyrs Erfolg hängt schlussendlich davon ab wie gut die zur Zeit populären Sensoren und Geräte unterstützt werden.   
Je mehr Support, desto weiter wird sich das RTOS verbreiten können. Hier sehen wir auch grosse Chancen für die Open-Source Entwicklung. Nachfolgende Projekte könnten sich beispielsweise mit der Entwicklung eines Treiber beschäftigen. 

Auch die Portierung des Zephyr Kernels auf ein andere Plattform wie beispielsweise das ESP8266 wäre ein Interessantes Thema für ein Folgeprojekt. 